\section{PSO Parameters}
\begin{frame}{Trägheit $\omega$}
	\begin{itemize}
		\item $\omega << 1$ nur ein kleiner Teil vom vorherigen Wert berücksichtigen, deshalb können starke Sprünge auftreten
		\item $\omega > 1$ und $\varphi_1, \varphi_2 << 1$ Änderungen können nur sehr schwer bzw. langsam  stattfinden
		\item $\omega \in [0.2, 0.5]$ erleichtert lokale Suche
		\item $\omega $ nahe $1$ erleichtert globale Suche
		\item $\omega = 0.8$ wenn $V_{max} \geq 3$ guter Wert
		\item $\omega = 0.9 ... 0.4$ PSO-TVIW (particle swarm optimization with time-varying inertia weight)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Maximale Geschwindigkeit $V_{max}$}
	\begin{itemize}
		\item $v$ muss ein Maximum aufweisen, ansonsten würden irgendwann unkontrollierbare Sprünge im Problemraum auftreten
	\end{itemize}

	\begin{lstlisting}[escapeinside={(*}{*)}]
		if (*$v_{id} > V_{max}$*) then (*$v_{id} = V_{max}$*)
		else if (*$v_{id} < -V_{max}$*) then (*$ v_{id}=-V_{max}$*)
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Maximale Geschwindigkeit $V_{max}$}
	\begin{itemize}
		\item Vereinfachen des Algorithmus zur Veranschaulichung der Auswirkung, wenn kein Maximum vorhanden ist
	\end{itemize}

	$$ \boldsymbol{p}=\frac{\varphi_1*\boldsymbol{p_i}+\varphi_2*\boldsymbol{p_g}}{\varphi_1+\varphi_2}$$
	$$\varphi=\varphi_1+\varphi_2$$
	$$ \boldsymbol{v}= \boldsymbol{v}+\varphi*(\boldsymbol{p}-\boldsymbol{x})$$
	$$ \boldsymbol{x}= \boldsymbol{x}+\boldsymbol{v}$$
\end{frame}

\begin{frame}{Maximale Geschwindigkeit $V_{max}$}
	y-Achse: Fitness f(x); \\
	x-Achse: Generation
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/PSO_Comparison_VMAX_1}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Maximale Geschwindigkeit $V_{max}$}
	y-Achse: Fitness f(x); \\
	x-Achse: Generation
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/PSO_Comparison_VMAX}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Swarm size}
	\begin{itemize}
		\item Limitierung der Schwarmgröße
		\item Optimale Anzahl der Particle $20 - 60$ 
		\begin{itemize}
			\item \textsc{Van den Bergh} und \textsc{Engelbrecht}
			\item \textsc{Eberhart} und \textsc{Shi}
		\end{itemize}
		\item Ab einem Wert $> 60$ findet keine merkliche Verbesserung mehr statt
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beschleunigungskoeffizienten $C_1$ und $C_2$}
	\begin{itemize}
		\item Selbstvertrauen $C_1$, Schwarmvertrauen $C_2$
		\item Allgemeine Wahl $C_1 = C_2 = 1.494$
		\item $C_1$ und $C_2$ sollten im Bereich von $[0, 4]$
		\item Ratnaweera adaptiert die Koeffizienten über die Iterationszeit 
		\item Ziel dieser Änderung ist die globale Suche am Anfang der Optimierung zu beschleunigen und am Ende eine Konvergierung gegen das globale Optimum zu erreichen
		\item PSO with time varying acceleration coefficients ($PSO-TVAC$)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Anmerkungen zum vorgestellten Algorithmus}
	\begin{itemize}
		\item Viele Parameter, die abhängig von Problem eingestellt werden müssen.
		\begin{itemize}
			\item Schwarmgröße, s
			\item maximale Velocity, Vmax
			\item Selbstvertrauen, $C_1$ bzw. $\varphi_1$
			\item Schwarmvertrauen, $C_2$ bzw. $\varphi_2$
			\item Gewichtsfaktor, $\omega$
			\item Nachbarschaftstopologie
		\end{itemize}
		\item Problem der Explosion.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Lösungsmöglichkeiten}
	\begin{itemize}
		\item Wissen über Problem ist vorhanden. $\Rightarrow$ Parameter können entsprechend gewählt werden.
		\item Constriction Factor
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Constriction Factor $\chi$}
	\textbf{Warum $\chi$?} \\ \vspace{0.2cm}
	\textbf{Weniger Parameter} \\ \vspace{0.15cm}
	Vmax und $\omega$ müssen nicht mehr verwendet werden. In vielen Implementierungen werden sie (vor allem Vmax) trotzdem verwendet. \\ \vspace{0.2cm}
	\textbf{Vermeidung der Explosion} \\ \vspace{0.15cm}
	\textbf{Verallgemeinerter Ansatz} \\ \vspace{0.15cm}
	Stabiler für verschiedene Problemstellungen ohne ständiges Anpassen von Parametern.
\end{frame}

\begin{frame}{Constriction Factor $\chi$}
	Berechnung von $\chi$: Einfachste Constriction (\textsc{CLERC}) Type 1 \\
	$$ \chi = \frac{2} { \abs{ 4 - \varphi - \sqrt{\varphi^2 - 4 \varphi}} } $$
	$$ \varphi = C_1 + C_2 > 4 $$ Empfehlung für $\chi$: $$  C_1 = C_2 = 2.05 $$ 
	oft: statt $C_1$ und $C_2$ wird $\varphi_1$ und $\varphi_2$ verwendet \\ \vspace{0.15cm}
	\textbf{Velocity Update Formel}
	$$  v_{id}(t)= \chi[v_{id}(t-1)+\varphi_1(p_{id}-x_{id}(t-1))+\varphi_2(p_{gd}-x_{id}(t-1))]  $$
\end{frame}